<resources>
    <string name="app_name">RecyclerView</string>
    <string name="titulo_1_ElPadrino">
        Titulo: El Padrino
    </string>
    <string name="comentario_1_ElPadrino">
        La película mejor escrita, mejor actuada y más hermosa sobre la experiencia del inmigrante jamás hecha. Además, inventó los clichés más modernos.
    </string>
    <string name="titulo_2_MadMax">
        Titulo: Mad Max : Furia en la Carretera
    </string>
    <string name="comentario_2_MadMax">
        En una era de superhéroes recreados por ordenador, George Miller nos recordó cómo deben hacerse las películas de acción. 
    </string>
    <string name="titulo_3_Parasitos">
        Titulo: Parasitos
    </string>
    <string name="comentario_3_Parasitos">
        No hay explicación posible que haga justicia a Parásitos: un thriller psicológico, un drama familiar, una historia de terror sobre los males del capitalismo y la búsqueda implacable de la riqueza.
    </string>
    <string name="titulo_4_Tiburon">
        Titulo: Tiburon
    </string>
    <string name="comentario_4_Tiburon">
        El tiburón era una marioneta gigante con dientes falsos, y aún así te asustaba.
    </string>
    <string name="titulo_5_ElBueno">
        Titulo: El bueno, el feo y el malo
    </string>
    <string name="comentario_5_ElBueno">
        Clint Eastwood se pone un poncho y se convierte en un icono americano en las llanuras españolas. Su tema musical: el oscuro tintineo de la partitura de Ennio Morricone. Todo inconmensurable
    </string>
    <string name="titulo_6_CazaFantasmas">
        Titulo: Los Cazafantasmas
    </string>
    <string name="comentario_6_CazaFantasmas">
        Un hombre en un ascensor: ¿Qué se supone que sois, una especie de cosmonautas? No, somos exterminadores. Y alguien vio una cucaracha en la planta 12.
    </string>
    <string name="titulo_7_Rambo">
        Titulo: Acorralado (Rambo)
    </string>
    <string name="comentario_7_Rambo">
        Primera mitad: una gran persecución. Segunda mitad: una venganza a fondo.
    </string>
    <string name="titulo_8_Terminator">
        Titulo: Terminator
    </string>
    <string name="comentario_8_Terminator">
        No hace falta decir nada.
    </string>
    <string name="titulo_9_Alien">
        Titulo: Alien: el octavo pasajero
    </string>
    <string name="comentario_9_Alien">
        Tal vez una de las películas de ciencia ficción más innovadoras de todos los tiempos, los directores siguen tratando de recrear la tensión y la atmósfera de esta obra maestra de Ridley Scott.
    </string>
    <string name="titulo_10_ElResplandor">
        Titulo: El resplandor
    </string>
    <string name="comentario_10_ElResplandor">
        Porque Stanley Kubrick convirtió a un niño en un triciclo en una de las imágenes más siniestras del cine.
    </string>
</resources>