<resources>
    <string name="app_name">PoemasGuatemala</string>
    <string name="TituloRomantico1">
        Titulo: Alma que me buscas\nPor: Angelina Acuna
    </string>
    <string name="Romantico1">
        Yo sé que hay un alma lejos de la mía.\n
        Un alma distante que también espera.\n
        Que busca mis huellas esquivas\n
        Y que de mis pasos huye sin saberlo\n
        Tal  vez han rozado sus líricas alas\n
        El suave  temblor  de las mías.\n
        Acaso en sus ojos mi luz fascinada\n
        Encendió  un instante la imagen perdida\n
        Quizá en los vaivenes del mundo  inconstantes\n
        Las dos almas se oyen se ven se preguntan\n
        Pero no se escuchan ni miran y parten\n
        Buscándose  siempre sin hallarse nunca\n
        Alma  que me buscas yo que desespero\n
        Te busco y te llamo  sin nombre preciso\n
        Con alas de música locura y anhelos\n
        Surcando silencios de tedio y de frío\n
        Donde en que milagro Cuando En que\n
        En qué extraño  mundo de lumbres arcanas\n
        Tal vez para entonces nos diga el destino\n
        Que ya estamos juntas y somos hermanas\n
    </string>
    <string name="TituloRomantico2">
        Titulo: Amar\nPor: Aida Toledo
    </string>
    <string name="Romantico2">
        Amar ha sido todo\n
        amar y dejar de amar\n
        porque todo se ha ido\n
        deduciendo al verbo AMAR y sus complicaciones\n
        Amar su cuerpo\n
        sus ojos\n
        sus manos\n
        su pelo\n
        sus pies y\n
        sus poemas\n
        Amar lo imposible\n
        amar ante la certeza de lo inevitable\n
        amar arrebatando\n
        amar por un segundo\n\n
        pero amar\n\n
        amar por unos días\n\n
        pero amar\n\n
        Amar por unos años\n\n
        pero amar\n\n
        Y después quizá el desamor\n
        Con todo lo que tenemos\n
        no podemos dejar de amar\n
        de conjugar el verbo prohibido\n
        de conjugarlo\n
        yo amo\n
        tú amas\n
        etcétera\n
        etcétera\n
        Así el verbo el inquisidor\n
        El del deseo el inquisidor\n
        El de la piel erizada\n
        el de los remordimientos\n
        el de las manos suaves\n
        el de los besos en la boca\n
        en la nuca\n
        en los pezones\n
        ese verbo adulador\n
        A veces potro de tortura.
    </string>
    <string name="TituloRomantico3">
        Titulo: El Amor\nPor: Miguel Angel Asturias
    </string>
    <string name="Romantico3">
        ¡Ah, suave afán, cabal e inútil pena,\n
        clima de una piel tibia como un trino,\n
        en secreto misterio la cadena\n
        forjando está con sólo ser divino!\n
        Astral tonicidad de sus recreos,\n
        preciosa soledad de sus combates,\n
        en linterna de alarma sus deseos\n
        quemando está de campos a penates.\n\n
        Eternidad de pétalo de rosa,\n
        silencio azul de álamo que aroma,\n
        manjar de sombra con calor de esposa,\n
        fruto prohibido que en el polen yerra,\n
        tejiendo está con alas de paloma,\n
        el vestido de novia de la Tierra.\n
    </string>
    <string name="TituloHimno1">
        Titulo: Monja Blanca de Guatemala\nPor: Edwin Yanes
    </string>
    <string name="Himno1">
        Bella Monja Blanca de Guatemala\n
        tu hermosura cautiva a propios y extraños\n
        tu rareza te viste con traje de gala\n
        para ser admirada por adultos y niños.\n
        \n\n
        Oh Monja Blanca, encanto de diamante\n
        Flor Nacional de mi patria amada\n
        musa del poeta, poesía del estudiante\n
        tu escasez y lindura te hace delicada.\n
        \n\n
        Excelsa Monja Blanca de mi país\n
        reina de las verdes montañas\n
        te aprecio desde que existís\n
        como símbolo de grandes hazañas\n
        \n\n
        Monja Blanca, símbolo patrimonial\n
        en una moneda fuiste acuñada\n
        para conservar tu belleza natural\n
        de las orquídeas la más soñada.\n
    </string>
    <string name="TituloHimno2">
        Titulo: Poema a la Bandera de Guatemala\nPor: Edwin Yanes
    </string>
    <string name="Himno2">
        Al verte ondear mi corazón\n
        sigue tus pasos de libertad;\n
        siempre cautivas mi atención\n
        con tu hermosura de majestad.\n
        \n\n
        Tus colores azul, blanco y azul\n
        tiñen mi cielo de esperanza\n
        guardando el dolor en el baúl\n
        colmando mí ser de confianza.\n
        \n\n
        El azul representa justicia y verdad\n
        el blanco significa pureza y paz\n
        valores para vivir en hermandad\n
        lucha por ello, tú eres capaz.\n
        \n\n
        Cuando pases frente a la bandera\n
        detente y salúdala con respeto\n
        no es un símbolo cualquiera\n
        es un símbolo patrio, según decreto.\n
        \n\n
        Bandera Nacional de Guatemala\n
        Símbolo Patrio de hazaña y libertad\n
        que se viste en septiembre de gala\n
        para inspirar al hombre de bondad.\n
    </string>
    <string name="TituloHimno3">
        Titulo: Poema a al Quetzal\nPor: Edwin Yanes
    </string>
    <string name="Himno3">
        Quetzal, bella y encantadora ave\n
        símbolo Nacional de nuestra libertad\n
        luz de mi patria, de plumaje suave\n
        llevas en tu pecho el  lema de verdad.\n
        \n\n
        Pájaro Quetzal emblema de mi país\n
        signo de leal y rotunda amistad\n
        pues en el pecho del hombre morís\n
        expresando tu profunda  hermandad.\n
        \n\n
        Pájaro Quetzal de bosques nublados\n
        bosques lluviosos y altas montañas\n
        que te posas sobre los acantilados\n
        para esconder tus grandes hazañas.\n
        \n\n
        Pájaro Quetzal, nuestra alma mater\n
        te quiere conservar para la posteridad\n
        aunque de todos debe ser un deber\n
        pues eres estandarte de lucha y bondad.\n
        \n\n
        Pájaro Quetzal, tu belleza te hace único\n
        digno de pleno respeto y admiración\n
        yo bardo te escribo y te rindo tribúnico.\n
        para resaltar tu grandeza en la nación.\n
    </string>
    <string name="TituloVarios1">
        Titulo: Se llamaba...\nPor: Francisco Mendez
    </string>
    <string name="Satira1">
        Se llamaba Lucía y se pintaba furiosamente las uñas\n
        y me dejaba una sensación tibia de naranja.\n\n

        Desde la calle mis dieciocho abriles\n
        subían por el muro a la ventana\n
        coronados de yedras unas veces\n
        y puntiagudos otras como llamas,\n
        mientras el cielo caía gota a gota\n
        de los tejados de las casas.\n\n

        Me gustaba la falsa humedad de sus medias\n
        que daban a sus piernas un resplandor de agua,\n
        me gustaban las yemas de sus dedos,\n
        me gustaba su olor a lápiz, me gustaba\n
        el pececillo gordo de su lengua\n
        y su manera de preguntar: ¿Me amas?\n\n

        Olía a yerbabuena y a ciertos jabones cursis\n
        cuando por el escote se escapaban\n
        sus senos, de puntillas\n
        con pies de ángel, casi como alas,\n
        y mis manos se hacían de pronto mariposas\n
        y los espejos eran ramas\n
        cargadas de duraznos y de extraños jacintos,\n
        y algo se derretía al nivel de la cama.\n\n

        Nunca dijo que sí pero cedía siempre.\n
        Me acuerdo de sus ligas y del burujo de sus enaguas,\n
        de sus medias colgadas en alguna parte\n
        y de su cabellera dispersa por la almohada\n
        como una mancha de tinta ligeramente azulosa\n
        o un vivero de arañas.\n\n

        Se llamaba Lucía, pero pudo llamarse Rosa.\n\n

        El nombre, como siempre, ni da ni quita nada.\n\n

        Más allá de las islas heladas del olvido\n
        donde mi corazón jamás echará ancla,\n
        no pertenece ya a mi historia esta historia\n
        y más que cosa vivida se antoja imaginada.\n
        Se me confunde ahora con las habladurías\n
        de las comadres contra las muchachas,\n
        cuando se sientan alrededor de una taza de café\n
        mientras la tos ya infla, ya desinfla la sala…\n
    </string>
    <string name="TituloVarios2">
        Titulo: Un poco de cielo\nPor: Francisco Mendez
    </string>
    <string name="Satira2">
        Tu recuerdo, en el aire;\n
        con el humo en que se despereza mi último cigarro,\n
        a la luz espectral de los aparadores\n
        o, de súbito, dentro del ropero de la luna.\n\n

        Es la hora de las ventanas bien abiertas\n
        y los libros por el suelo,\n
        cuando la tarde penetra a las alcobas, debajo de las camas,\n
        se va a pique en las palanganas, y en los espejos\n
        o mancha las barbudas colchas almidonadas.\n\n

        Vienes con las tazas de té, desde los melocotones,\n
        en la contraluz que dan las naranjas,\n
        y es tu misma sonrisa congelada de muerte,\n
        la misma\n
        que se prendió a tu boca como una sanguijuela.\n\n

        Eres como palabra que busca una garganta,\n
        o como el anhelo de ser sueño.\n\n

        Vienes\n
        y te quedas aquí, sobre mi libro abierto,\n
        perdida por el vidrio de mis anteojos,\n
        adherida a mis dedos, a mi nariz que se yergue en la boca\n
        y en medio de los ojos —como cuña.\n\n

        ¿De dónde? ¡Di! ¿De dónde?\n\n

        Algunas noches siento que vienen a buscarte.\n\n

        Manos imprecisas, palpan bajo los cobertores\n
        y por la estepa boreal de las sábanas;\n
        presiento la carne de gallina que ponen los cojines,\n
        los colchones\n
        por el tactear peludo y vacilante\n
        que deshiela el horror acumulado en mis huesos.\n\n

        Desde afuera,\n
        allende el viento, allende los árboles como carbonizados\n
        quiero ver, en las noches, algo que está esperándote\n
        algo que alienta en el rumor del río y de la propia noche\n
        y de la hojarasca pisada imperceptiblemente.\n\n

        Hay un rodar, un gélido rodar —el mismo\n
        de cuando, tras un grito que me rasgó la sangre,\n
        te empujaron al caos los ojos de la muerte.\n\n

        ¿Qué tiene eso que ver con que el viento llore en el ojo de la llave\n
        y con que crujan los huesos de los armarios?\n\n

        Cuando abro la polvera donde empollan su blancura las motas,\n
        cuando alguien se ahoga en el sifón del lavado,\n
        cuando se me quedan viendo, con sus ojos de todos los colores,\n
        los frascos de aguas aromáticas\n
        o la pecera inunda de su temblor la alcoba,\n
        tu recuerdo, en el aire, se hace aire,\n
        se hace silencio y luego pensamiento.
    </string>
    <string name="TituloVarios3">
        Titulo: Nocturno\nPor: Francisco Mendez
    </string>
    <string name="Satira3">
        Yo me pregunto ahora qué espero, qué persigo,\n
        qué hago aquí entre la noche tundido y humillado,\n
        viendo cómo gotea mi corazón, mi húmedo\n
        corazón solitario como el reloj de un muerto;\n
        por qué en vez de sentir mi hígado o mis pulmones,\n
        o el peso de mi lengua ya casi como un liquen,\n
        o el limar sigiloso del pensamiento, ahora\n
        sólo siento que cae mi corazón al agua,\n
        que cae gota a gota, sudando desde un muro,\n
        brotando desde el mundo oscuro de mí mismo,\n
        cual si me derritiera yo mismo poco a poco\n
        y me fuera rodando al agua y asfixiándome\n
        ahogándome en pedazos indefinidamente.\n\n

        Me pregunto qué miro cuando no miro nada,\n
        con quién estoy hablando ahora que hablo solo,\n
        de qué está lleno el hueco de mis manos vacías,\n
        por qué crece mi pelo como si me doliera,\n
        como si me arrancaran de cuajo las raíces,\n
        o el pelo fuera un poco de esa noche de adentro\n
        helada o interminable que se me va escapando.\n\n

        Brasa de mi costado, yodo en la carne viva,\n
        viejo agujero negro, o garfio, o ay de hielo\n
        mi corazón me habita, él sólo, aquesta noche.\n\n

        (¿Quién llama entre la furia de sus aldabonazos?\n
        ¿Quién pasa en sus pisadas? ¿Quién clava clavos torvos?)\n

        Esta noche me habita mi corazón, él sólo.\n\n

        Esta noche camina por salas y pasillos\n
        un monje vivo que es también un alma en pena.\n\n

        Y mientras el silencio duele y la vida duele\n
        y la noche me duele como una inmensa herida,\n
        mi corazón se vuelve una pequeña noche,\n
        una grieta que bebe la noche gota a gota.
    </string>
</resources>
